\section{El debate sobre el caracter contramayoritario del constitucionalismo}

Uno de los debates clásicos de la teoría constitucional es el de la discusión en torno a la legitimidad democrática del control de constitucionalidad. Si bien se trata de una cuestión que se remonta a los albores del constitucionalismo, en los últimos años ha alcanzado nuevos bríos. En términos generales se suele denominar objeción contramayoritaria a la crítica que se formula al control de constitucionalidad desde el punto de vista de la democracia, puesto que esta institución supone que funcionarios no electos posean la capacidad de revocar o anular las decisiones de los representantes de la ciudadanía. En efecto, la expresión proviene de Bickel, quien la acuñó en su obra The Least Dangerous Branch \cite{Bic86}, al señalar que la justicia constitucional padece de una dificultad contramayoritaria, lo que la convierte en ilegítima, pues permite que jueces impongan su decisión  a las disposiciones aprobadas por los representantes elegidos por el pueblo, socavando así la voluntad de la mayoría. 

Es verdad que esta es una crítica que se puede plantar con carácter general, no obstante, es importante destacar que el problema puede ser más o menos intenso, según sea la configuración institucional que exista. Así, por ejemplo, a mayor rigidez el argumento contramayoritario será más intenso, puesto que la reforma constitucional normalmente una vía para romper la discrepancia entre los jueces y el Parlamento. Veremos más adelante que las disposiciones que reconocen derechos fundamentales tienden a producir mayores problemas en este sentido, por lo que, en tanto la declaración de derechos fundamentales sea más extensa, el problema se agravará. Por otra parte, si los tribunales poseen mayores atribuciones, es lógico que ello significará mayores oportunidades para intervenir la ley.

En la cultura jurídica europea esta discusión ha irrumpido solo recientemente. Las razones de ello son que el advenimiento del Estado constitucional de Derecho es más bien reciente. Durante la época conocida como Estado legal de Derecho, el problema es inexistente, pues el legislador es completamente soberano para adoptar cualquier regulación y con cualquier contenido. Por otra parte, con posterioridad a la Segunda Guerra Mundial la posición del legislador no ha sido la óptima, ya que sobre este se ha cernido un manto de sospecha que se explica por el hecho de que los totalitarismos en Europa occidental alcanzaron el poder por vías democráticas. Esto permite entender que autores que gozan de una gran reputación en el continente no son capaces de visualizar la tensión entre democracia y constitucionalismo y usualmente minimizan la importancia de este debate. Un buen ejemplo es Ferrajoli, quien señala que la tensión entre democracia y constitucionalismo es un falso dilema, puesto que la única democracia valiosa es aquella en que se respetan los derechos fundamentales de las personas, es decir, una democracia sustantiva.

A continuación, expondremos algunos de los principales argumentos que se han argüido en el marco de este debate

\subsection{La fidelidad a la Constitución}

Se trata del viejo argumento expresado en El Federalista \#78 relativo a que, la cuestión verdaderamente importante no es si los jueces o el parlamento deben primar uno por sobre el otro, sino más bien la fidelidad al poder constituyente: ``Esta conclusión no supone de ningún modo la superioridad del poder judicial sobre el legislativo. Sólo significa que el poder del pueblo es superior a ambos y que donde la voluntad de la legislatura, declarada en sus leyes, se halla en oposición con la del pueblo, declarada en la Constitución, los jueces deberán gobernarse por la ultima de preferencia a las primeras. Deberán regular sus decisiones por las normas fundamentales antes que por las que no lo son''.

El problema de esta manera de justificar el control de constitucionalidad es que, generalmente no es fácil guardar fidelidad a la Constitución, debido a que su interpretación no es sencilla. En la práctica en una discusión de estas características Lo menos relevante termina siendo la interpretación de la Constitución, pues lo normal Es que las tesis pueden ser decididas con prescindencia de lo que señala la Constitución, la que muchas veces guarda silencio sobre el punto. 

\subsection{La estrategia Ulises}

Este tipo de argumentación es complementaria de la anterior, puesto que concibe a las Constituciones como limitaciones, que las comunidades se imponen en momentos en que existen óptimas condiciones deliberativas de cara al futuro, para poder hacer frente a situaciones en las que, justamente, no existen las condiciones necesarias para decidir racionalmente un determinado asunto. Se denominan estrategias Ulises porque recuerdan el célebre pasaje de La Odisea, en que Ulises se amarra al mástil del barco para evitar ser seducido por las sirenas \cite{Els89}. 

Este argumento ha sido criticado desde diversos puntos de vista, por ejemplo, porque presentan una inadecuada analogía del plano individual con el plano colectivo, o porque en realidad no representan autolimitaciones, sino más bien limitaciones que son administradas, no por la comunidad, sino por los jueces \cite{Bay00}. Incluso más, bajo estas estrategias se puede sostener que una solución al problema de la fidelidad sería redactar el precompromiso con un mayor nivel de detalle, pero esa solución presenta un problema que veremos a continuación.
 
\subsection{El argumento intergeneracional}

Entonces, frente a la pregunta sobre por qué no escribir las Constituciones con normas que contengan un mayor nivel de detalle a efectos de solucionar las dificultades interpretativas. En una de las formulaciones más conocidas, que se atribuye a Thomas Paine se señala: ``Nunca existió, jamás existirá ni podrá existir un Parlamento o algún tipo de hombres, en cualquier país, que posea el derecho o el poder de mediatizar y controlar a la posteridad hasta el ``fin de los tiempos'', o de mandar para siempre cómo se deberá gobernar el mundo, o quién deberá gobernarlo, y, por tanto, todas esas cláusulas, actas o declaraciones por las cuales sus creadores intentan hacer lo que no tienen derecho ni poder de hacer, ni el poder de ejecutar, son nulas e inválidas'' \cite{Els01}.

En otras palabras, lo que el argumento intergeneracional cuestiona, es que una Constitución de detalle, a medida que va pasando el tiempo se va convirtiendo en el gobierno de una generación, la constituyente, por sobre todas las futuras. En términos poéticos, en el gobierno de los muertos por sobre los vivos. 

\subsection{Las constituciones como síntesis intergeneracional}

Bruce Ackerman diseñó una inteligente respuesta al argumento intergeneracional, que propone concebir a las Constituciones como un producto del trabajo conjunto de varias generaciones, en otras palabras, una síntesis intergeneracional.  Para estos efectos, acuña la distinción entre momentos constitucionales y momentos de política ordinaria, la que permite describir un sistema político y dar cuenta de su historia. Los momentos constitucionales son aquellos en los que el pueblo actúa movilizado como un todo, en los que existe un hondo y genuino interés por las cuestiones política, y que, como consecuencia de lo anterior, suponen un cambio de rumbo en la sustancia de la Constitución. Hay que tener presente que, no necesariamente, ello supone una reforma constitucional. Por ejemplo, analizando la historia constitucional estadounidense él identifica tres de estos momentos: la fundación del país, la guerra civil y la revolución de los derechos civiles. Por el contrario, los momentos de política ordinaria, son aquellos en los que los ciudadanos delegan el ejercicio del poder a los poderes constituidos \cite{Ack89}.

 No cabe duda de que la teoría dualista que propone Ackerman es interesante, pero igualmente ha sido criticada. Al respecto, Sager señala que, si bien este tipo de teorías son más aptas para resistir el paso del tiempo, no soluciona los problemas de interpretación que requiere el deber de fidelidad a la Constitución y son incapaces de percibir que muchas veces la interpretación de las Constituciones, simplemente requieren juicios normativos independientes \cite{Sag07}. En realidad, si se piensa bien, si determinar una única intención histórica del constituyente, probablemente no sea más fácil determinar el significado de la Constitución, teniendo en cuenta tres momentos históricos distintos.

\subsection{Derecho y desacuerdos}

Justamente, Jeremy Waldrom, uno de los principales críticos del control de constitucionalidad, parte de la base de la premisa anterior para formular su aguda teoría. En materias de Derecho constitucional es sumamente difícil, y en ocasiones claramente imposible presentar la actividad jurisdiccional solamente como una agencia. En realidad, al dotar de contenido a las cláusulas relativas a derechos fundamentales, el juez a menudo realiza juicios morales independientes. Para que se entienda en su integridad el argumento de Waldrom hay que añadir que el sostiene que en materia moral muchas veces es imposible llegar a consensos en sociedades plurales como las nuestras, por lo que es perfectamente posible que personas sensatas y razonables suscriban opiniones distintas en cuestiones como aborto, matrimonio igualitario, eutanasia, etc.\ \cite{Wal05}. 

Pues bien, si lo anterior es efectivo, el control de constitucionalidad atenta contra el principio democrático, puesto que, si no es posible determinar lo que señala la Constitución, ni tampoco son posibles las respuestas correctas en temas morales, finalmente esta actividad termina en la imposición de la opinión subjetiva de los jueces frente a la imposición subjetiva de los representantes del pueblo. Es verdad, que ni los tribunales ni los parlamentos pueden garantizar que van a adoptar la decisión correcta, ni siquiera que se equivocarán menos, pero la decisión democrática posee una dignidad de la que la decisión judicial carece: al menos considera, de alguna forma, la participación de todos los obligados por esa decisión.   

La verdad de las cosas, la tesis de Waldrom es demoledora en el sentido de que desnuda la tensión existente entre el control de constitucionalidad y el principio de autogobierno. Analizado el tema ceteris paribus, la conclusión sería que el legislador debería tener siempre primacía al resolver una cuestión de interés general para la comunidad. Pues bien, las cosas tampoco son sencillas en este aspecto y esa conclusión no es tan obvia. Veamos el porqué. Hemos visto, en primer lugar, que no es nada sencillo determinar lo que la democracia es. Como ya analizamos existen múltiples teorías acerca de su contenido y justificación. Es obvio que esta cuestión afecta cualquier discusión de este tipo. Pero supongamos que logramos determinar un contenido mínimo de democracia común a todas estas teorías, todavía sigue existiendo un problema, prácticamente insoluble: la denominada paradoja de las precondiciones de la democracia.

Lo anterior supone que para que una democracia funcione se requiere el cumplimiento de ciertos requisitos, como por ejemplo, el principio de igualdad, la autonomía de las personas, su libertad de expresión, su libertad para formar parte o no de un partido político, etc.\ \cite{Hol99}. Usualmente, estas precondiciones se configuran en la forma de derechos fundamentales, por lo que el problema alcanza casi la figura de un uróboro. En esta circunstancia parece ampararse Ely, quien en su difundida teoría defiende que el control de constitucionalidad estaría justificado cuando se trata de defender aquellos derechos fundamentales estrechamente relacionados con el proceso político, sobre todo para asegurar que las minorías que carecen de acceso a los canales institucionales de representación puedan ejercer efectivamente sus derechos políticos \cite{Ely97}. 

En cualquier caso, en nuestra opinión, a pesar de que Ely permite avanzar en la justificación de parte importante del trabajo que realizan los tribunales constitucionales, eso no soluciona todos los problemas. En primer lugar, las dificultades interpretativas de estos derechos son similares que los de cualquier otro, pero en segundo lugar, esta respuesta deja fuera buena parte de los derechos fundamentales en los que no es posible establecer un vínculo tan directo con la democracia, como por ejemplo, el derecho a la vida o los derechos sociales. 

En cualquier caso, y para concluir, el desafío del argumento contramayoritario exige tomárselo en serio. Esto supone, a nuestro juicio prestar atención al hecho de que la democracia es valiosa, y que esta debe ser una preocupación que cruce distintos ámbitos del Derecho público, como por ejemplo el diseño institucional, los métodos de interpretación constitucional y las actitudes de los jueces. En definitiva, estas variables no son indiferentes y contribuyen a que la objeción contramayoritaria se haga más intensa o disminuya a un nivel que pueda resultar tolerable y compatible con otros principios considerados valiosos, por ejemplo, la protección de los derechos fundamentales o el Estado de Derecho.
